\chapter{Progettazione Concettuale}

\section{Progettazione Concettuale con Class Diagrams}

La progettazione concettuale è la fase in cui si modella il \textit{cosa} deve essere rappresentato nella base di dati, ignorando i dettagli implementativi del DBMS. Sebbene la letteratura classica utilizzi il modello Entity-Relationship (ER), l'approccio moderno predilige l'uso dei \textbf{Class Diagrams UML}.
\vspace{\baselineskip}

Il punto di partenza è un testo in linguaggio naturale (specifiche). La costruzione del diagramma segue una strategia di mapping semantico:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sostantivi $\rightarrow$ Classi (Entità):} Rappresentano oggetti con esistenza autonoma (es. \textit{Studente, Corso}).
    \item \textbf{Verbi $\rightarrow$ Associazioni (Relazioni):} Descrivono i legami logici tra le classi (es. \textit{Iscrive, Sostiene}).
    \item \textbf{Aggettivi o Specifiche $\rightarrow$ Attributi:} Proprietà atomiche che descrivono una classe (es. \textit{Nome, Matricola}).
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}

Gli elementi costitutivi di un Class Diagram sono:
\begin{description}
    \item[Classe:] Rappresentata da un rettangolo. Nella progettazione concettuale ci si concentra su \textit{Nome} e \textit{Attributi}. Le \textit{Operazioni} (metodi) vengono solitamente omesse.
    \item[Associazione:] Una linea che connette due classi. Indica che esiste una correlazione logica tra le istanze delle classi coinvolte.
    \item[Cardinalità:] Indicano il numero minimo e massimo di istanze di una classe che possono essere legate a una singola istanza della classe opposta.
\end{description}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Sintassi delle Cardinalità UML}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        \toprule
        \textbf{Sintassi} & \textbf{Significato} \\
        \midrule
        \texttt{1} & Esattamente uno (Obbligatorio) \\
        \texttt{0..1} & Zero o uno \\
        \texttt{*} o \texttt{0..*} & Zero o molti \\
        \texttt{1..*} & Uno o molti (Almeno uno) \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Un attributo si dice \textbf{totale} se ha cardinalità minima strettamente maggiore di zero, \textbf{parziale} altrimenti: quindi il primo deve sempre avere un valore, mentre per uno parziale il valore è opzionale. 

Un attributo si dice \textbf{singolo} se ha cardinalità massima uguale a uno, \textbf{multiplo} altrimenti.
\vspace{\baselineskip}

Un attributo è \textbf{atomico} se il database non ne percepisce la struttura interna. Gli attributi atomici possono essere:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Primitivi}: Rappresentano valori elementari non scomponibili.
    \begin{itemize}
        \item \textit{Numerici}: \texttt{int, float, decimal}.
        \item \textit{Alfanumerici}: \texttt{string, char}.
        \item \textit{Logici}: \texttt{boolean}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Predefiniti Strutturati}: Tipi di dato complessi forniti dal sistema e trattati come atomici dal DBMS.
    \begin{itemize}
        \item \textit{Temporali}: \texttt{date, time, timestamp}.
        \item \textit{Oggetti Binari}: \texttt{blob} (immagini, file), \texttt{clob} (testi estesi).
    \end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{\baselineskip}

Un errore comune è modellare come attributo ciò che dovrebbe essere una classe. La regola empirica è:
\begin{enumerate}
    \item Se l'informazione è un valore semplice (es. \textit{Età}), è un \textbf{Attributo}.
    \item Se l'informazione ha proprietà proprie o deve essere legata ad altre entità (es. \textit{Indirizzo} inteso come via, civico e CAP), deve essere una \textbf{Classe} autonoma.
\end{enumerate}
\vspace{\baselineskip}

\begin{warning}
    L'insieme degli attributi devono permettere di identificare univocamente ogni istanza della classe (chiave primaria). Se non è possibile, è necessario aggiungere un attributo identificativo (es. \textit{ID} o \textit{Matricola}).
\end{warning}

\begin{observation}
    Sebbene in Java usi \texttt{-} (private) e \texttt{+} (public), nei diagrammi per database la visibilità è meno rilevante, ma mantenere il - per gli attributi aiuta a ricordare l'incapsulamento dei dati.
\end{observation}

\subsection{Ruoli nelle Associazioni}

Un \textbf{ruolo} identifica la funzione specifica che un'istanza di una classe svolge all'interno di un'associazione. Viene indicato alle estremità della linea di associazione.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Utilità}: I ruoli sono essenziali per chiarire il significato del legame, specialmente quando l'associazione è \textit{riflessiva} (connette una classe a sé stessa) o quando esistono più associazioni tra le stesse classi.
    \item \textbf{Naming Convention}: Solitamente si utilizza un sostantivo che descrive la responsabilità (es. \textit{responsabile, supervisore, partecipante}).
    \item \textbf{Corrispondenza OOP}: Nella programmazione ad oggetti, il nome del ruolo coincide spesso con il nome dell'attributo (o del campo) che contiene il riferimento all'oggetto correlato.
\end{itemize}

\begin{example}[Associazione Riflessiva]
    Si consideri la classe \texttt{Persona} e l'associazione \textit{Genitorialità}. Senza ruoli, il legame sarebbe ambiguo. Assegnando i ruoli \textbf{genitore} e \textbf{figlio} alle due estremità, la semantica del modello diventa univoca.
\end{example}

\begin{observation}
    Spesso si tende a omettere il nome dell'associazione (il verbo al centro della linea) se i ruoli sono già sufficientemente esplicativi. In molti schemi professionali vengono mostrati solo i ruoli, perché sono più vicini alla struttura logica finale del database.
\end{observation}

\subsection{Navigabilità e Direzionalità}

Una differenza cruciale tra la modellazione OOP e quella per basi di dati riguarda la \textbf{navigabilità} delle associazioni.

\begin{itemize}
    \item \textbf{In Java (OOP)}: Le associazioni sono spesso \textit{unidirezionali} per favorire il disaccoppiamento tra le classi. La direzione indica quale oggetto mantiene il riferimento (puntatore) verso l'altro.
    \item \textbf{Nelle Basi di Dati}: Le associazioni sono intrinsecamente \textit{bidirezionali}. Una relazione tra due entità rappresenta un fatto logico che può essere interrogato partendo da entrambi i lati (es. tramite operatori di \textit{Join} in SQL).
\end{itemize}

Dunque nel class diagram concettuale per database, si evitano solitamente le frecce di navigabilità. Una linea semplice indica che l'informazione è disponibile per l'interrogazione in modo simmetrico. La "direzionalità" fisica verrà stabilita solo nella fase di progettazione logica attraverso il posizionamento delle chiavi esterne.


\subsection{Tipi Enumerativi (Enumerazioni)}

Quando il dominio di un attributo è costituito da un insieme di valori costante, discreto e predefinito, si utilizza il costrutto della \textbf{Enumerazione}.

\begin{description}
    \item[Definizione:] Un'enumerazione è un tipo di dato speciale che permette a un attributo di assumere solo uno dei valori elencati in una lista chiusa.
    \item[Rappresentazione UML:] Si modella come una classe speciale contrassegnata dallo \textit{stereotype} \guillemotleft enumeration\guillemotright. Non possiede attributi propri, ma elenca semplicemente i valori ammissibili (letterali).
\end{description}

\begin{tip}
    Dal punto di vista della programmazione Java, l'enumerazione UML mappa direttamente il costrutto \texttt{enum}. Nel database fisico, questo verrà tradotto o in un vincolo di \textit{CHECK} su una colonna di testo, o in una tabella di lookup dedicata.
\end{tip}
